<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ONIXDOISerialArticleWorkRegistrationMessage xmlns="http://www.editeur.org/onix/DOIMetadata/2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:jats="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/JATS1" xmlns:ai="http://www.crossref.org/AccessIndicators.xsd" xsi:schemaLocation="http://www.editeur.org/onix/DOIMetadata/2.0 http://www.medra.org/schema/onix/DOIMetadata/2.0/ONIX_DOIMetadata_2.0.xsd"><Header><FromCompany>Sónia Guadalupe Abreu</FromCompany><FromPerson>(+351) 239 488 030 </FromPerson><FromEmail>investig@ismt.pt</FromEmail><ToCompany>mEDRA</ToCompany><SentDate>201610192009</SentDate><MessageNote>This dataset was exported with ojs2, version 2.4.8.1.</MessageNote></Header><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.1.8.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/8</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-3-8</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 1 (2015): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>2</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>12</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Bullying, vinculação e estilos educativos parentais em adolescentes do 3º ciclo do ensino básico</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Bullying, attachment and parental rearing styles in adolescents from the 3rd cycle of basic school</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Catarina Carvalho Simões</PersonName><PersonNameInverted>Simões, Sónia Catarina Carvalho</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar (equiparada) do Instituto Superior Miguel Torga (ISMT). Coordenadora Adjunta do Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMT. Psicóloga Clínica</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Joaquim Jorge Ferreira</PersonName><PersonNameInverted>Ferreira, Joaquim Jorge</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sandra Braga</PersonName><PersonNameInverted>Braga, Sandra</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Henrique Testa Vicente</PersonName><PersonNameInverted>Vicente, Henrique Testa</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>vinculação, estilos educativos parentais, bullying, adolescentes</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos: Dado que a literatura salienta o impacto da vinculação e do comportamento parental nos comportamentos de bullying, temos como objetivo estudar os comportamentos de bullying, de visibilidade crescente em adolescentes no contexto escolar, e a sua relação com a qualidade da vinculação e os estilos educativos parentais.

Método: A amostra deste estudo envolveu 50 adolescentes, 26 raparigas e 24 rapazes, com idades entre os 12 e os 17 anos (M = 14,24). O protocolo foi composto por: Questionário de Exclusão Social e Violência Escolar (QEVE), Inventário de Vinculação na Adolescência (IPPA) e A Parental Rearing Style Questionnaire for use with Adolescents (EMBU-A).

Resultados: Os adolescentes da nossa amostra tendem a ser mais observadores em situações de bullying, sendo os tipos de violência mais frequentes a exclusão social e a agressão verbal. As vítimas de bullying são mais frequentemente jovens de nível socioeconómico baixo e as raparigas são mais observadoras de exclusão social e agressão verbal do que os rapazes. No que respeita à vinculação, os jovens com mais comportamentos agressivos percecionam menor comunicação e confiança em relação ao pai e aos amigos e quando se sentem alienados face aos seus pares, estão mais sujeitos a serem vítimas de bullying. Por fim, relativamente aos estilos educativos parentais, os adolescentes mais agressivos tendem a ser os que sentem maior rejeição e menor suporte emocional maternos.

Conclusões: Fica, então, sublinhada a importância para os comportamentos de bullying dos estilos educativos parentais e da qualidade da vinculação dos jovens com as figuras significativas. Estas conclusões remetem-nos para implicações ao nível da prevenção deste fenómeno, sendo importante não só considerar variáveis individuais, mas também como o sujeito interage em todos os seus sistemas de pertença, focando a construção de relações afetivas.

 </Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Aims: Since current literature highlights the impact of attachment and parental conduct in bullying behaviors in the school environment, a phenomenon with increasing visibility, we have assessed its relationship to the quality of attachment and parental rearing styles, in adolescents.
 
Method: The sample involved 50 adolescents, 26 girls and 24 boys, from the 7th to 9th grades, aged between 12 and 17 years old (M=14,24). The protocol comprised the: Social Exclusion and School Violence Questionnaire (QEVE), Inventory of Parent and Peer Attachment (IPPA), and A Parental Rearing Style Questionnaire for use with Adolescents (EMBU-A).
 
Results: Adolescents in our sample tend to assume the “observer” role in bullying situations, and the more prevalent type of violence is social exclusion and verbal abuse. The most frequent victims of bullying are adolescents of lower socioeconomic status, and girls are more observers of social exclusion and verbal aggression than boys.
 
In what concerns attachment, adolescents exhibiting more aggressive behaviors perceive lower communication and trust to the father and friends, and when they feel alienated from their peers, adolescents tend to be more exposed to bullying victimization. Finally, data on parental rearing styles suggest that the most aggressive teenagers are those who feel more rejection and less maternal emotional support.
 Conclusions: This study highlights the importance to bullying behaviors of parental rearing styles and quality of attachment towards significant others. These conclusions have implications at the prevention level, where it is important, not only to consider individual variables, but also to understand how the subject interacts in all the social systems he belongs to, and on the construction of affective relationships.</Text></OtherText><PublicationDate>20150227</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3-8-g6</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.1.10.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/10</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-3-10</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 1 (2015): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>3</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>10</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>University students' psychopathology: correlates and the examiner's potential bias effect</TitleText></Title><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Psicopatologia em estudantes universitários: correlatos e o efeito de enviesamento potencial do examinador</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Espirito Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito Santo, Helena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Joana C Matreno</PersonName><PersonNameInverted>Matreno, Joana C</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>eng</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Dissociation; Examiner; Psychopathological symptoms; Women; Socio-demographic factors</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Background: Psychopathological symptoms are very common among university students from different cultures, but the socio-demographic correlates that have been found are different depending on the studies. The correlates of such symptoms among Portuguese students have not been studied thoroughly, besides the methodological issues that arise in this type of studies, in the sense that has not been described who does the psychological evaluations.
Aims: the main objective was to verify if there is a difference on psychopathological symptoms between two groups questioned by two different examiners, controlling for the potential role of social desirability, and other potential covariates. Additionally, we want to assess the level of psychopathology and its socio-demographic correlates.Methods: 185 Coimbra's university students completed the Brief Symptom Inventory/BSI and the Marlowe-Crowne Social Desirability Scale. In one group the examiner was of the same age and academic status as the students, while in the other group the examiner was older and a teacher. We studied the psychopathological correlates with Pearson, point-biserial correlations, and qui-square analyses, and we controlled the potential role of covariates through Quade non-parametric ANCOVAs.

Results: The level of distress was lower in comparison with other investigations. Women had higher level of distress and more symptoms of somatization, anxiety, phobic anxiety, obsessive-compulsion, and depression. The students that live a higher distance from home had more anxiety and obsessive-compulsive symptoms. The group assessed by the younger examiner scored higher in distress and in some BSI factors, and had lower levels on social desirability.


Conclusions: Sex and distance from home seem important factors for university students' mental health. However, the examiner does have an influence in the evaluation, probably because of social desirability, suggesting that the examiner's characteristics should be given in investigations involving university students.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Contexto: Os sintomas psicopatológicos são muito comuns em estudantes universitários de diferentes culturas, mas os correlatos sociodemográficos são diferentes consoante os estudos. Adicionalmente, os correlatos em estudantes portugueses não foram ainda estudados de forma aprofundada, para além de que se levantam questões metodológicas neste tipo de estudos, no sentido de que não tem sido descrito quem faz as avaliações psicológicas.
 Objetivos: O principal objetivo desta pesquisa foi verificar se existe diferença nos sintomas psicopatológicos entre dois grupos avaliados por dois examinadores diferentes, controlando o papel potencial da desejabilidade social, e de outras covariáveis eventuais. Além disso, queremos determinar o nível de psicopatologia e os seus correlatos sociodemográficos.
 Métodos: Cento e oitenta e cinco estudantes universitários de Coimbra completaram o Inventário Breve de Sintomas/IBS e a Escala de Desejabilidade Social de Marlowe-Crowne. Num grupo, o examinador era da mesma idade e do mesmo estatuto académico que os alunos, enquanto no outro grupo o examinador era mais velho e professor. Estudámos as associações psicopatológicas através de correlações de Pearson e ponto bisserial e análises qui-quadrado, e controlámos o papel potencial das covariáveis através de ANCOVAs não-paramétricas de Quade.
 Resultados: O nível de sofrimento foi menor em comparação com outras investigações. As mulheres apresentaram maior nível de sofrimento e mais sintomas de somatização, ansiedade, ansiedade fóbica, obsessivo-compulsivos e de depressão. Os alunos que moram mais longe tiveram mais ansiedade e sintomas obsessivo-compulsivos. O grupo avaliado pelo examinador mais jovem pontuou mais no índice de sofrimento e em alguns fatores do IBS, e tiveram níveis inferiores na desejabilidade social.
 Conclusões: O sexo e distância de casa parecem fatores importantes para a saúde mental de estudantes universitários. No entanto, o examinador influencia a avaliação, provavelmente por causa da desejabilidade social, sugerindo que as características do examinador devem ser fornecidas em investigações envolvendo estudantes universitários.</Text></OtherText><PublicationDate>20150227</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3-10-g11</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.1.13.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/13</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-3-13</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 1 (2015): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>13</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Correlatos psicológicos de cuidadores formais de pessoas com deficiência mental: amostra portuguesa</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Psychological correlates of formal carers of people with intellectual disability: a Portuguese sample</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Luís Martins</PersonName><PersonNameInverted>Martins, Luís</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Marina Cunha</PersonName><PersonNameInverted>Cunha, Marina</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Daniela Guerreiro</PersonName><PersonNameInverted>Guerreiro, Daniela</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Mariana Marques</PersonName><PersonNameInverted>Marques, Mariana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Profissionais; Deficiência mental; Portugal; Correlatos psicológicos;  Estudo de levantamento descritivo</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos: O trabalho diário com pessoas portadoras de deficiência mental é extremamente exigente do ponto de vista físico e psicológico. Este estudo pretende caraterizar trabalhadores diversos de instituições que prestam cuidados a pessoas com deficiência mental quanto à sua vulnerabilidade ao stress, tipo de personalidade, estratégias de coping e sintomas psicopatológicos e explorar associações entre essas variáveis e algumas variáveis sociodemográficas/profissionais.
 
Métodos: 68 trabalhadores de instituições que recebem pessoas com deficiência mental, entre os 19 e os 62 anos (M = 36,28; DP = 11,65), responderam a um questionário sociodemográfico, ao 23-Questionário de Vulnerabilidade ao Stress (23-QVS), ao Inventário de Personalidade de Eysenck-12 (IPE-12), ao Brief-Cope e ao Brief Symptoms Inventory (BSI).
 
Resultados: Nesta amostra de trabalhadores, níveis maiores de vulnerabilidade ao stresse associaram-se a níveis mais elevados de neuroticismo e de sintomatologia psicopatológica. As mulheres apresentaram maiores níveis de somatização, os profissionais mais novos e com menor grau de escolaridade mostraram ser mais vulneráveis ao stresse. O excesso de horas de trabalho associou-se à vulnerabilidade ao stresse e à sintomatologia psicopatológica.
 
Conclusões: Este estudo confirma que os trabalhadores de instituições que recebem pessoas com deficiência mental apresentam níveis elevados de vulnerabilidade ao stresse e risco de sofrer de sintomatologia psicopatológica. É urgente implementar medidas de intervenção (preventivas ou terapêuticas) no sentido de aliviar o stresse destes cuidadores, melhorando a sua saúde mental. Parece que os trabalhadores com níveis mais elevados de neuroticismo poderão beneficiar mais destas intervenções.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Aims: Daily work with people with mental disabilities is extremely demanding, both physically and psychologically. This study aims to characterize different workers of institutions that deliver care to people with intellectual disabilities regarding their stress vulnerability, personality type, coping strategies and psychopathological symptoms and explore associations between these variables and some sociodemographic and professionals variables.
 
Methods: 68 professionals from institutions that work with people with mental disabilities, aged between 19 to 62 years (M = 36.3, SD = 11.65), answered a sociodemographic questionnaire, the 23-Stress Vulnerability Questionnaire (23-QVS), the Eysenck Personality Inventory-12 (EPI-12), the Brief Cope, and the Brief Symptoms Inventory (BSI).
 
Results: In this sample of workers, higher levels of stress vulnerability were associated with higher levels of neuroticism and of psychopathological symptoms. Women presented higher levels of somatization, younger professionals and with less education were more vulnerable to stress. Work overload was associated to stress vulnerability and to psychopathological symptoms.
 
Conclusions: This study confirms that workers of institutions that receive people with intellectual disabilities present higher levels of stress vulnerability and higher risk of developing psychopathological symptoms. It is urgent to implement intervention measures (preventive and/or therapeutic) to relieve these professionals stress, improving their mental health. It seems that workers with higher levels of neuroticism might benefit more from these interventions.</Text></OtherText><PublicationDate>20150227</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3-13-g5</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.1.14.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/14</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-3-14</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 1 (2015): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>14</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Calcular e apresentar tamanhos do efeito em trabalhos científicos (1): As limitações do p &lt; 0,05 na análise de diferenças de médias de dois grupos</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Calculating and reporting effect sizes on scientific papers (1): p &lt; 0.05 limitations in the analysis of mean differences of two groups</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Espirito Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito Santo, Helena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Fernanda Bento Daniel</PersonName><PersonNameInverted>Daniel, Fernanda Bento</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Tamanho do efeito; Significância estatística; Valor p; d de Cohen; g de Hedges; Delta de Glass</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">A Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social exige que os autores sigam as recomendações do Publication Manual of the American Psychological Association (APA, 2010) na apresentação da informação estatística. Uma das recomendações da APA é de que os tamanhos do efeito sejam apresentados associados aos níveis de significância estatística.
Uma vez que os valores de p decorrentes dos resultados dos testes estatísticos não informam sobre a magnitude ou importância de uma diferença, devem então reportar-se os tamanhos do efeito (TDE). De facto, os TDE dão significado aos testes estatísticos, enfatizam o poder dos testes estatísticos, reduzem o risco de a mera variação amostral ser interpretada como relação real, podem aumentar o relato de resultados “não-significativos” e permitem acumular conhecimento de vários estudos usando a meta-análise.
 Assim, os objetivos deste artigo são os de apresentar os limites do nível de significância; descrever os fundamentos da apresentação dos TDE dos testes estatísticos para análise de diferenças entre dois grupos; apresentar as fórmulas para calcular os TDE, fornecendo exemplos de estudos nossos; apresentar procedimentos de cálculo dos intervalos de confiança; fornecer as fórmulas de conversão para revisão da literatura; indicar como interpretar os TDE; e ainda mostrar que, apesar de frequentemente ser interpretável, o significado (efeito pequeno, médio ou grande para uma métrica arbitrária) pode ser impreciso, havendo necessidade de ser interpretado no contexto da área de investigação e de variáveis do mundo real.
 </Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">The Portuguese Journal of Behavioral and Social Research requires authors to follow the recommendations of the Publication Manual of the American Psychological Association (APA, 2010) in the presentation of statistical information. One of the APA recommendations is that effect sizes should be presented along with levels of statistical significance.
Since p-values from the results of the statistical tests do not indicate the magnitude or importance of a difference, then effect sizes (ES) should reported. In fact, ES give meaning to statistical tests; emphasize the power of statistical tests; reduce the risk of interpret mere sampling variation as real relationship; can increase the reporting of “non-significant"results, and allow the accumulation of knowledge from several studies using meta-analysis.
 Thus, the objectives of this paper are to present the limits of the significance level; describe the foundations of presentation of ES of statistical tests to analyze differences between two groups; present the formulas to calculate directly ES, providing examples of our own previous studies; show how to calculate confidence intervals; provide the conversion formulas for the review of the literature; indicate how to interpret the ES; and show that, although interpretable, the meaning (small, medium or large effect for an arbitrary metric) could be inaccurate, requiring that interpretation should be made in the context of the research area and in the context of real world variables.</Text></OtherText><PublicationDate>20150227</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3-14-g9</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3-14-g13</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.1.15.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/15</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-3-15</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 1 (2015): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>4</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>10</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Sistema de avaliação da mudança narrativa, estudos de validação</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Assessment system of narrative change validation studies</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Joana Sequeira</PersonName><PersonNameInverted>Sequeira, Joana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Madalena Alarcão</PersonName><PersonNameInverted>Alarcão, Madalena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Faculdade de Psicologia&#13;
Universidade de Coimbra</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Avaliação;  Narrativa;  Mudança; Fidelidade e Validade do SAMN</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos: O Sistema de Avaliação da Mudança Narrativa (SAMN) caracteriza e avalia as narrativas e as suas mudanças na terapia em sete dimensões: singularidades (A), natureza da história (B) conotação narrativa (C), relato da história (D), reflexividade narrativa (E), temas da sessão (F) e comportamentos alternativos (G).
 
Método: O SAMN foi aplicado em 83 sessões para testar a sua fidelidade e validade: 22 sessões em terapia familiar sistémica devido a abuso de substâncias (estudo 1); 15 sessões de terapia familiar e de casal devido a vários problemas (estudo 2) e 46 sessões de terapia familiar devido a negligência parental, com 18 famílias consideradas clientes involuntários.
 
Resultados: A fidelidade estimada do SAMN (Kappa de Cohen) variou entre excelente e satisfatória. A validade do SAMN ficou estabelecida pela deteção e avaliação da narrativa em problemas distintos e modalidades de terapia sistémica (familiar e de casal).
 Conclusões: As singularidades, reflexividade narrativa e a mudança nos temas da sessão (para temas que não o problema) foram as dimensões que mais sofreram alterações na maioria dos casos de sucesso comparativamente com os insucessos.

 </Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Aims: The Assessment System of Narrative Change (ASNC) characterizes and evaluates narratives and their changes in therapy, across seven dimensions: singularities (A), nature of the story (B), narrative connotation (C), telling of the story (D), narrative reflexivity (E), session themes (F) and alternative behaviors (G).

Method: The ASNC was applied in 83 sessions to evaluate its reliability and validity: 22 sessions of systemic family therapy related to substance abuse problems (study 1), 15 sessions of couple and family therapy related to several different problems (study 2) and 46 sessions of family therapy related to parental neglect, with 18 non-voluntary families (study 3).

Results: The estimated reliability of the ASNC (Cohen’s Kappa) varies between excellent and satisfactory. The validity of the ASNC was established through its accuracy in the narrative evaluation of different problems and therapeutic modalities (family and couple therapy).
Conclusions: Singularities, narrative reflexivity and the change in session themes (to nonproblematic themes) were the dimensions that changed the most in cases with good outcomes compared to those with poor outcomes.</Text></OtherText><PublicationDate>20150227</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3-15-g8</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.1.16.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/16</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-3-16</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 1 (2015): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>2</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Editorial inaugural</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Opening editorial</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Espirito Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito Santo, Helena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Guadalupe</PersonName><PersonNameInverted>Guadalupe, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Editorial</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Como editoras, é nosso privilégio anunciar o lançamento do primeiro número da Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social (RPICS).
 
A RPICS nasce de um processo que envolve muitas vontades que se foram cruzando e co-construindo. Na acoplagem das nossas visões, a RPICS honra a tradição científica e formativa do Instituto Superior Miguel Torga nos seus 78 anos de história e a missão do mais recente Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento (DI&amp;D).

 </Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">As publishers, it is our privilege to announce the launch of the first number of the Portuguese Journal of Behavioral and Social Research (PJBSR). The PJBSR arises from a process that involved many wills that have intersected and builded together. 
 
From the coupling of our perspectives, the PJBSR honors the scientific and educational tradition of Miguel Torga Institute in its 78-year history and the mission of the recent Department of Research &amp; Development.</Text></OtherText><PublicationDate>20150226</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-3-16-g2</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.2.19.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/19</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-4-19</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 2 (2015): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>2</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Editorial team</TitleText></Title><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Editorial</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Fernanda Daniel</PersonName><PersonNameInverted>Daniel, Fernanda</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Assistant Professor at the Instituto Superior Miguel Torga. Has published 22 articles in specialized journals and 27 papers in conference proceedings, has three chapters in published books. Has 20 items of technical production. Took part at two events in Portugal.Received an award. Acts in Psychology. On her professional activities interacted with 87 colleagues at co-authorship of scientific papers.</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>eng</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Envelhecimento</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">This issue of the Portuguese Journal of Behavioral and Social Research has a thematic section on aging with three relevant empirical papers in the field of Social and Behavioral Sciences. The first paper shows differences in social networks among older adults living in the community versus in institutionalized elderly and the role of these networks in loneliness. The second studies the psychometric properties of the Geriatric Anxiety Inventory in elderly people also institutionalized. The third presents a preliminary study of a group neuropsychological intervention with elderly people.

In contrast, in the non-thematic section, two papers study the psychometric properties of two assessment tools, one on depression and the other on the quality of life in the early stages of the life cycle.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Este número da Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social conta com uma secção temática sobre envelhecimento com três artigos empíricos relevantes no domínio das Ciências Sociais e do Comportamento. O primeiro artigo mostra diferenças nas redes sociais entre idosos residentes na comunidade versus em idosos institucionalizados e o seu papel na solidão. O segundo estuda as propriedades psicométricas do Geriatric Anxiety Inventory em pessoas idosas também institucionalizadas. O terceiro apresenta um estudo preliminar de uma intervenção neuropsicológica grupal com pessoas de idade avançada.

Em contraponto, na secção não-temática, dois artigos estudam as propriedades psicométricas de dois instrumentos de avaliação, um sobre a depressão e outro sobre a qualidade de vida nas fases mais precoces do ciclo de vida.</Text></OtherText><PublicationDate>20150929</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4-19-g24</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.2.20.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/20</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-4-20</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 2 (2015): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>12</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Apoio social e solidão: Reflexos na população idosa em contexto institucional e comunitário</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Social support and loneliness: Reflections on the elderly population in institutional and community context</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Maria Helena Reis Amaro da Luz</PersonName><PersonNameInverted>Amaro da Luz, Maria Helena Reis</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Bissaya Barreto</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Associada no Instituto Superior Bissaya Barreto</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Isabel Miguel</PersonName><PersonNameInverted>Miguel, Isabel</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Bissaya Barreto</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Social support network;  Satisfaction with social support;  Loneliness;  Elderly</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos: O apoio proveniente das redes sociais reflete, junto dos idoso, níveis de satisfação diferenciados, os quais se associam a variáveis contextuais, facultando, de igual modo, leituras explicativas sobre a predição da solidão. Deste modo, pretende-se, neste estudo, distinguir as redes sociais dos idosos que constituem a amostra, discutir os níveis de satisfação que apresentam com as redes de apoio social e a percepção que evidenciam relativa a sentimentos de solidão, tendo por base a influência da variável residência. A par, será retida a percepção subjetiva da solidão, para analisar os modelos explicativos que lhe estão hierarquicamente subjacentes.
 
Método: A amostra deste estudo envolveu 221 idosos, dos quais 99 (44, 8%) vivem na comunidade e 122 (55,2%) residem em instituição. O protocolo foi composto por: Questionário Sociodemográfico; Escala de Redes Sociais de Lubben; Escala de Satisfação com o Suporte Social (ESSS) e Escala de Solidão da Universidade da Califórnia, Los Angeles (UCLA).
 
Resultados: A comparação nas redes de apoio social entre os participantes revela, a partir dos testes univariados, a existência de diferenças estatisticamente significativas em todas as dimensões consideradas: os residentes na comunidade apresentam uma rede de suporte familiar, de amigos e de confidentes mais alargada do que os residentes em estrutura residencial para idosos. Os testes subsequentes relativos à satisfação com a rede de apoio revelam diferenças estatisticamente significativas nas dimensões relativas à satisfação com os amigos, família e apoio social, sendo os participantes residentes na comunidade os mais satisfeitos. A regressão hierárquica múltipla revela acréscimos na variância explicada da solidão, evidenciando o modelo final que a satisfação com a família, a existência de confidentes e de uma rede de amigos se revelam bons preditores negativos da solidão.
 
Conclusões: Os idosos a residir na comunidade reportam, comparativamente aos participantes em lar, níveis mais elevados de suporte social ativo ou recebido, bem como de suporte social percebido como disponível em caso de necessidade. Por si só, a variável residência não influi na percepção subjetiva da solidão dos grupos em análise. No entanto quando se focalizam as vivências em lar, o apoio recebido e a satisfação com o suporte social revelam ser contributos importantes para minimizar a solidão destes idosos.

 </Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Aims: The support from social networks reflects different satisfaction levels among the elderly, which are associated with contextual variables, providing at the same time readings on the prediction of loneliness. Thus, the objectives of this study are: to distinguish the social networks of the elderly in the sample, discuss the levels of satisfaction towards social support networks and the perception related to feelings of loneliness, based on the influence of residential context. Additionally, the subjective perception of loneliness will be retained, to analyze the explanatory models that are hierarchically underlined. 
 
Method: The sample was composed of 221 elderly, of which 99 (44.8%) living in the community and 122 (55.2%) living in an institution. The protocol was composed of: Sociodemographic Questionnaire; Lubben Social Networks Scale; Social Support Satisfaction Scale (ESSS); and UCLA Loneliness Scale.
 
Findings: The comparison of social support networks amongst participants revealed the existence of statistically significant differences in all considered dimensions: community residents have wider family, friends and confidants support network than institution residents. Subsequent tests show statistically significant differences in domains related to friends, family and social support, showing community residents to be the most satisfied. The multiple regression reveals additions in the explained variance of loneliness, as the final model shows that satisfaction with family, the presence of confidants and friend networks are important predictors of loneliness. 
 
Conclusions: Compared to participants living in institution, the elderly living in the community report higher levels of received social support, as well as perceived social support. By itself, the residential context does not affect the subjective perception of loneliness. However, when the institutionalization context is focused, the received social support and related satisfaction are found to be important contributions to minimize elderly loneliness.</Text></OtherText><PublicationDate>20150929</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4-20-g19</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.2.21.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/21</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-4-21</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 2 (2015): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>3</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>15</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Reabilitação Neuropsicológica Grupal de idosos institucionalizados com Défice Cognitivo sem Demência</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Group Neuropsychological Rehabilitation of institutionalized elderly with Cognitive Impairment no Dementia</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Giseli Fabiana Silva</PersonName><PersonNameInverted>Silva, Giseli Fabiana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Maria Espírito Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espírito Santo, Helena Maria</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Marina Fernandes Costa</PersonName><PersonNameInverted>Costa, Marina Fernandes</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Diana Catarina Marques Cardoso</PersonName><PersonNameInverted>Cardoso, Diana Catarina Marques</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>5</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Filomena Vicente</PersonName><PersonNameInverted>Vicente, Filomena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>6</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia do Carmo Martins</PersonName><PersonNameInverted>Martins, Sónia do Carmo</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>7</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Laura Lemos</PersonName><PersonNameInverted>Lemos, Laura</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Défice cognitivo sem demência; Reabilitação neuropsicológica grupal: Depressão; Solidão</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Contexto: O envelhecimento caracteriza-se frequentemente por alterações cognitivas que, por vezes, excedem o esperado para o envelhecimento normal. Estas alterações que não reúnem critérios de demência constituem o Défice Cognitivo sem Demência (DCSD) que, independente da etiologia, apresenta alta taxa de conversão para a demência. 
 
Objetivos: Investigar o efeito de um Programa de Reabilitação Neuropsicológica Grupal (PRNG) no funcionamento cognitivo, executivo e emocional de idosos institucionalizados com DCSD.
 
Métodos: A amostra incluiu 24 idosos institucionalizados com DCSD, com idades entre os 67 e 92 anos. Doze idosos foram submetidos ao PRNG e doze idosos ficaram em lista de espera. O estudo teve um desenho quasi-experimental e cego na reavaliação. O PRNG decorreu em 10 sessões de 90 minutos cada, uma vez por semana. Avaliou-se pré e pós-intervenção através da Avaliação Cognitiva de Montreal, da Avaliação Breve do Estado Mental, da Bateria de Avaliação Frontal, da Escala da Depressão Geriátrica e da Escala da Solidão.
 
Resultados: As ANCOVAs mostraram um efeito relevante do PRNG na melhoria do funcionamento executivo (ƞ2 = 0,26) e dos sentimentos de solidão (ƞ2 = 0,77), ambos com diferenças estatisticamente significativas (p &lt; 0,05) na comparação entre o antes e depois da implementação do PRNG. No funcionamento cognitivo e na sintomatologia depressiva foi manifesto o agravamento no grupo de comparação (p &lt; 0,05), sugerindo que o PRNG impede esse agravamento, mas a ANCOVA só foi significativa para o funcionamento cognitivo (ɳ2 = 0,26).
 
Conclusão: O PRNG aplicado em idosos institucionalizados com DCSD oferece resultados promissores e evidencia eficácia na melhoria do funcionamento executivo e dos sentimentos de solidão. Impõe-se a replicação em amostras maiores e mais diversificadas e o estudo da generalização e manutenção dos resultados a longo prazo.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Background: Aging is often characterized by cognitive impairment that sometimes exceed the expected for normal aging. These changes that do not meet criteria for dementia establish the cognitive impairment no dementia (CIND) that, regardless of etiology, has a high conversion rate to dementia. 
 
Aims: To investigate the effect of a Group Neuropsychological Rehabilitation Program (GNRP) in cognitive, executive and emotional functioning of institutionalized elderly with CIND. 
 
Methods: The sample included 24 elderly individuals, aged between 67 and 92 years. Twelve elderly underwent the GNRP and twelve elderly stayed on a waiting list. The study had a quasi-experimental design and was blind in the re-assessment. The ten interventions took 90 minutes per session, once a week. The pre and post-intervention assessment included the Montreal Cognitive Assessment, the Mini-Mental State Examination, the Frontal Assessment Battery, the Geriatric Anxiety Inventory, and the Loneliness Scale. 
 
Results: The ANCOVAs showed a significant effect of the GNRP on the improvement of executive functioning (ɳ2 = 0.26) and feelings of loneliness (ɳ2 = 0.77), both with statistically significant differences (p &lt; 0.05) between the baseline and the post-intervention. The comparison deteriorated in the cognitive functioning and depressive symptoms (p &lt; 0.05), suggesting that the GNRP prevents that deterioration, but ANCOVA was significant only for cognitive functioning (ɳ2 = 0.26).
 
Conclusion: The GNRP in institutionalized elderly with CIND offers promising results and shows efficacy in improving executive functioning and feelings of loneliness. Larger and more diverse samples and the study of the generalization and maintenance of long-term results are now needed.</Text></OtherText><PublicationDate>20150929</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4-21-g20</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.2.22.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/22</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-4-22</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 2 (2015): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>2</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>16</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Propriedades psicométricas da versão portuguesa do Inventário Geriátrico de Ansiedade numa amostra de idosos utentes de estruturas residenciais</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Psychometric properties of the Portuguese Version of the Geriatric Anxiety Inventory in a sample of eldery people in residential care</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Fernanda Daniel</PersonName><PersonNameInverted>Daniel, Fernanda</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga. Publicou 22 artigos em revistas especializadas e 27 trabalhos em actas de eventos, possui 3 capítulos de livros publicados. Possui 20 itens de produção técnica. Participou em 2 eventos em Portugal. Recebeu 1 prémio e/ou homenagem. Actua na área de Psicologia Nas suas actividades profissionais interagiu com 87 colaboradores em co-autorias de trabalhos científicos.</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Henrique Vicente</PersonName><PersonNameInverted>Vicente, Henrique</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Guadalupe</PersonName><PersonNameInverted>Guadalupe, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Alexandre Silva</PersonName><PersonNameInverted>Silva, Alexandre</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto de Contabilidade e Administração de Coimbra</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>5</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Maria Amaral Espirito Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito Santo, Helena Maria Amaral</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Ansiedade; Autorrelato; População Idosa; Psicometria</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Contexto: O progressivo aumento na prevalência, tanto de sintomatologia como de perturbações de ansiedade nas idades avançadas, aconselha a utilização extensiva de inventários no rastreio nesta população que, em todos os lugares do mundo, se tem tornado cada vez mais numericamente expressiva.
 
Objetivos: O objetivo deste artigo é apresentar os resultados dos estudos de validação e de fidedignidade da versão portuguesa do Inventário Geriátrico de Ansiedade (GAI) numa amostra de idosos institucionalizados. 
 
Métodos: Depois da tradução e retroversão do GAI, a versão portuguesa foi administrada a 805 idosos institucionalizados. A fidedignidade da escala foi avaliada através do coeficiente alfa de Cronbach e a validade fatorial através do método de extração de componentes principais. O estudo da validade convergente foi efetuado com a Escala Geriátrica de Depressão e com a Lista de Afetos Negativos, enquanto a validade descriminante foi efetuada com a Lista de Afetos Positivos e a Escala de Satisfação com a Vida. Utilizámos a análise fatorial confirmatória com recurso aos modelos de equações estruturais. Usámos a área sob a curva ROC (AUC) para prever a presença de perturbação de ansiedade generalizada.
 
Resultados: A escala apresenta boa consistência interna (α = 0,94) e bons indicadores de validade convergente e divergente, todos significativos. O modelo revelou uma boa qualidade de ajustamento aos dados (χ2/gl = 2,81; TLI = 0,96; CFI = 0,96; RMSEA = 0,05), apoiando uma solução de um fator único. A análise ROC revelou uma sensibilidade de 100% e especificidade de 84,7% na deteção de perturbação de ansiedade generalizada com um ponto de corte de 13 (AUC = 0,92). Finalmente, verificou-se que as mulheres apresentam pontuações médias mais altas do que os homens. 
 
Conclusões: O GAI apresenta boas qualidades psicométricas e fatorial para medir sintomas de ansiedade em rastreios epidemiológicos e em contextos de institucionalização geriátrica.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Background: The progressive increase in the prevalence of anxiety disorders in advanced ages advises the extensive use of screening inventories in this population that, everywhere in the world, has become increasingly numerically significant.
 
Goals: The aim of this study is to present the results of validation and reliability studies of the Portuguese version of Geriatric Anxiety Inventory (GAI). 
 
Methods: After, translation and back-translation of GAI, the Portuguese version was administered to 805 institutionalized elderly. The reliability of the scale was assessed by Cronbach's alpha coefficient and factorial validity using the extraction method of Principal Components Analysis. The convergent validity study was conducted with the Geriatric Depression Scale and the Negative Affects Schedule while discriminant validity was performed with the Positive Affects Schedule and the Satisfaction With Life Scale. We used confirmatory factor analysis, by means of structural equation modeling, to test the fit of the model with 20 items. We used the area under the ROC curve (AUC) to predict the group of elderly patients with generalized anxiety disorder and the group of healthy elderly.
 
Results: The scale has good internal consistency (α = 0.94), indicators of good convergent and discriminant validity, were all significant. The model showed a good quality of fit to the data (χ2/df = 2.805; TLI = 0.959; CFI = 0.964; RMSEA = 0.047). The ROC analysis revealed a sensitivity of 100% and specificity of 84.7% in the detection of generalized anxiety disorder with a cutoff score of 13 (AUC = 0.92). Finally, women showed higher scores than men. 
 
Conclusions: The GAI has good psychometric and factorial qualities to measure anxiety symptoms in epidemiological surveys and in geriatric institutionalized settings.</Text></OtherText><PublicationDate>20150929</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4-22-g25</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.2.23.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/23</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-4-23</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 2 (2015): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>12</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Validação da versão portuguesa da Center for Epidemiologic Studies Depression Scale for Children (CES-DC)</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Validation of a Portuguese version of the Center for Epidemiologic Studies Depression Scale for Children (CES-DC)</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Camila Carvalho</PersonName><PersonNameInverted>Carvalho, Camila</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Mestre em Psicologia Clínica pelo Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Marina Cunha</PersonName><PersonNameInverted>Cunha, Marina</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga&#13;
Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais (CINEICC, FPCE da Universidade de Coimbra)</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>É Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga. Publicou 83 artigos em revistas especializadas e 34 trabalhos em actas de eventos, possui 8 capítulos de livros publicados. Possui 157 itens de produção técnica. Participou em 1 evento no estrangeiro e 8 em Portugal. Recebeu 4 prémios e/ou homenagens. Atua na área de Psicologia Nas suas actividades profissionais interagiu com 173 colaboradores em co-autorias de trabalhos científicos.</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Cherpe</PersonName><PersonNameInverted>Cherpe, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais (CINEICC, FPCE da Universidade de Coimbra), Portugal</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Psicóloga Clínica na Associação de Apoio a Doentes Depressivos e Bipolares. Investigadora e Doutoranda no Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenção Cognitivo-Comportamental da FPCE – Universidade de Coimbra</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Ana Galhardo</PersonName><PersonNameInverted>Galhardo, Ana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga&#13;
Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais (CINEICC, FPCE da Universidade de Coimbra)</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga. Publicou 2 artigos em revistas especializadas. Recebeu 4 prémios e/ou homenagens. Actua na área de Psicologia Nas suas actividades profissionais interagiu com 4 colaboradores em co-autorias de trabalhos científicos.</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>5</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Margarida Couto</PersonName><PersonNameInverted>Couto, Margarida</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga&#13;
Coimbra&#13;
Portugal</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>PhD - Biomedical Science

 </BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Adolescentes; Avaliação; CES-DC; Depressão; Estudo instrumental</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivo: A depressão na infância e na adolescência, tal como na população adulta, é uma das perturbações mentais mais comuns. Uma vez que o seu aparecimento nestas faixas etárias se associa a consequências graves na idade adulta, é fundamental identificar os sintomas depressivos precocemente. Desta forma, os instrumentos de autorrelato têm um papel fundamental, uma vez que permitem com facilidade, de forma fidedigna e válida, ter acesso a formas de pensar, sentir e agir dos sujeitos. O objetivo do presente trabalho é avaliar as propriedades psicométricas (fidedignidade e validade) da tradução portuguesa da Center for Epidemiological Studies Depression Scale for Children (CES-DC). 
 
Métodos: A amostra é constituída por 417 adolescentes, com idades compreendidas entre os 12 e os 18 anos (M = 15,20, DP = 1,72). Foi utilizado o método translate – translate back na obtenção da versão na língua portuguesa. Para o estudo da validade convergente e divergente da CES-DC, foram utilizadas as versões portuguesas da Depression Anxiety Stress Scales (DASS 21), do Children's Depresssion Inventory (CDI) e da Students' Life Satisfaction Scale (SLSS) que avaliam, respetivamente, os estados emocionais negativos (depressão, ansiedade e stress), a sintomatologia depressiva e a satisfação global com a vida.
 
Resultados: A análise fatorial exploratória apontou uma solução de três fatores (fator humor, fator interpessoal e fator felicidade) que explicam 54% da variância. Os resultados obtidos mostram que a escala possui uma excelente consistência interna (α = 0,90), uma boa estabilidade temporal (r = 0,72), assim como uma validade convergente e divergente adequada. O sexo e a idade mostraram influenciar os valores médios dos sintomas depressivos. 
 
Conclusões: Não obstante poderem ser apontadas algumas limitações ao presente estudo, os resultados confirmam a adequação e robustez da CES-DC na população portuguesa, sugerindo, constituir um questionário útil na avaliação de sintomas depressivos nos adolescentes.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Aims: Depression is one of the most common mental disorders in children, and in adolescents, as in adults. Once its occurrence during childhood and adolescence leads to serious consequences in adulthood, its early detection is an important goal. Self-report instruments have a key role on accessing thoughts, feelings and behaviors in an easily, reliably and validly way. The aim of the current study is to assess psychometric properties (reliability and validity) of the Portuguese translation of the Center for Epidemiological Studies-Depression Scale for Children (CES-DC).
 
Methods: A school-based sample of 417 adolescents aged 12–18 years (M = 15,20, SD = 1,72) was involved in this study. Translation and Back Translation was made. To study convergent and divergent validity there were used the Portuguese versions of the Depression Anxiety Stress Scales (DASS 21), of the Children's Depression Inventory (CDI), and of the Students' Life Satisfaction Scale (SLSS) which measure, respectively, negative emotional states (depression, anxiety and stress), depressive symptoms and global life satisfaction. 
 
Results: Factor analysis revealed three factors (mood, interpersonal relationships and happiness) that explain 54% of the variance. The results show that the scale has an excellent internal consistency (α = 0,90), good temporal stability (r = 0,72) as an adequate convergent and divergent validity. Results showed that depressive symptoms varied in function of age and gender. 
 
Conclusions: The results of the present study provide initial adequate validity and reliability of the CES-DC. Nevertheless some limitations to this study, the results suggest that CES-DC can be a useful questionnaire in the assessment of depressive symptoms in Portuguese adolescents.</Text></OtherText><PublicationDate>20150929</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4-23-g21</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2015.1.2.24.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/24</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-4-24</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>1</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 1, n. 2 (2015): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2015</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>2</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>11</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Validação do Youth Quality of Life Instrument (YQOL-R) para a população portuguesa</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Validation of the Youth Quality of Life Instrument for Portuguese Population</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sara Mendes</PersonName><PersonNameInverted>Mendes, Sara</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Mestre em Psicologia Clínica pelo Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Marina Cunha</PersonName><PersonNameInverted>Cunha, Marina</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga&#13;
Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>É Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga. Publicou 83 artigos em revistas especializadas e 34 trabalhos em actas de eventos, possui 8 capítulos de livros publicados. Possui 157 itens de produção técnica. Participou em 1 evento no estrangeiro e 8 em Portugal. Recebeu 4 prémios e/ou homenagens. Atua na área de Psicologia Nas suas actividades profissionais interagiu com 173 colaboradores em co-autorias de trabalhos científicos.</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Ana Xavier</PersonName><PersonNameInverted>Xavier, Ana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais&#13;
&#13;
University of Coimbra&#13;
Research Centre of the Study and Cognitive-Behavioral Intervention&#13;
Coimbra, Portugal</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Concluiu Psicologia Clínica e Saúde pela Universidade de Coimbra em 2009. Frequenta Psicologia Clínica pela Universidade de Coimbra desde 2012. Recebeu 1 prémio e/ou homenagem. Actua na área de Ciências Sociais com ênfase em Psicologia.</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Margarida Couto</PersonName><PersonNameInverted>Couto, Margarida</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>PhD - Biomedical Science

 
ISMT - Instituto Superior Miguel Torga Program in PsychologyCoimbra, Portugal

 </BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>5</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Ana Galhardo</PersonName><PersonNameInverted>Galhardo, Ana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga&#13;
Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>É Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga. Publicou 2 artigos em revistas especializadas. Recebeu 4 prémios e/ou homenagens. Actua na área de Psicologia Nas suas actividades profissionais interagiu com 4 colaboradores em co-autorias de trabalhos científicos.</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Qualidade de vida relacionada com a saúde; Crianças; Adolescentes; YQOL-R; Estudo instrumental</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivo: É incontornável o estatuto que o conceito de qualidade de vida assume hoje na prática e políticas de saúde pública. Na infância e adolescência é ainda escassa a investigação, tornando-se crucial o desenvolvimento de instrumentos de qualidade vida relacionada com a saúde validados para esta população. O presente trabalho tem como objetivo fundamental analisar as qualidades psicométricas e validar a versão portuguesa do Youth Quality of Life (YQOL-R).
 
Métodos: A amostra é constituída por 507 adolescentes, com idades compreendidas entre os 12 e os 19 anos (M = 15,74; DP = 1,62), a frequentar o 3.º ciclo do ensino básico e ensino secundário de escolas públicas do ensino regular. Para além do citado instrumento a validar, os jovens preencheram também, para a análise da validade convergente e divergente, o Kidscreen-27 e a Escala da Depressão, Ansiedade e Stresse (EADS-21).
 
Resultados: O YQOL-R apresenta uma estrutura fatorial de quatro fatores, semelhantes à versão original americana (individual, relações sociais, ambiente e qualidade de vida em geral). Possui uma boa consistência interna e uma adequada estabilidade temporal. Mostrou correlações significativas e no sentido esperado com as variáveis em estudo. Foram igualmente encontradas diferenças entre sexos em relação à qualidade de vida, sendo os rapazes a reportarem em média níveis mais elevados de perceção da qualidade de vida, comparativamente às raparigas.
 
Conclusões: Futuros estudos devem ser realizados em amostras clínicas para confirmação dos dados. Não obstante esta limitação, o presente estudo contribuiu para a disponibilização de um novo instrumento para avaliação da qualidade de vida em crianças e adolescentes, o qual evidenciou boas propriedade psicométricas, apoiando, assim empiricamente, a sua utilização nas práticas de saúde e investigação em amostras da comunidade.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Introduction: Quality of Life (QoL) plays a remarkable role in practice and public health policy. However, research on QoL among children and adolescents is still scarce and it seems crucial to develop and validate assessment tools for measuring health-related QoL. 
 
Objectives: The current study aims to analyse the psychometric properties and validate the Portuguese version of the Youth Quality of Life Instrument. In addition, the convergent and divergent validities are examined with related constructs.
 
Methods: Participants were 507 adolescents, with ages between 12 and 19 years old (M = 15.74, SD = 1.62), attending middle and high schools. Together with YQOL-R, participants also filled out the Kidscreen-27 and the Depression Anxiety and Stress Scales (DASS-21).
 
Results: The Portuguese version of YQOL-R showed a four-factor structure (dimensions: Self, Relationships, Environment, General Quality of Life), similar to the original version. This instrument also revealed a good internal reliability and adequate temporal stability. YQOL-R showed positive correlations with health-related quality of life and negative associations with depression, anxiety and stress symptoms. There were significant gender differences regarding quality of life, with boys reporting higher levels of perceived quality of life than girls. 
 
Conclusions: Future studies should be conducted to ensure these findings among clinical samples or physical conditions. Nevertheless, this study contributes to the set of available instruments for the assessment of QoL among children and adolescents, suggesting that the YQOL-R may be a useful tool for research and health practices in community samples.</Text></OtherText><PublicationDate>20150930</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-4-24-g22</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.1.18.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/18</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-5-18</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 1 (2016): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>4</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>15</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Relação entre a inteligência espiritual e a saúde mental e física em idosos</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Association between spiritual intelligence and mental and physical health in elderly</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Andreia Domingues Pereira</PersonName><PersonNameInverted>Pereira, Andreia Domingues</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Mestre em psicologia clínica</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Mariana Marques</PersonName><PersonNameInverted>Marques, Mariana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora auxiliar convidada do Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Simões</PersonName><PersonNameInverted>Simões, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora auxiliar do Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Marina Cunha</PersonName><PersonNameInverted>Cunha, Marina</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora auxiliar do Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Bem-estar psicológico; Idosos; Inteligência espiritual; Saúde mental e física; Sintomas depressivos e ansiosos; Estudo correlacional</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">//    //    //    //  Objetivos: Analisar os níveis de inteligência espiritual, bem-estar psicológico, sintomas depressivos e ansiosos, saúde mental e física em idosos que frequentam instituições em Lar ou Centro de Dia e explorar as associações existentes entre todas estas variáveis (e com algumas variáveis sociodemográficas).
  
 Método: Neste estudo não-experimental, foram aplicados, em formato de entrevista individual, a Escala de Inteligência Espiritual Integrada, o Questionário de Avaliação Funcional Multidimensional de Idosos (para avaliar saúde física e mental), a Escala de Ânimo (avalia bem-estar psicológico), a Escala de Depressão Geriátrica e o Inventário de Ansiedade Geriátrica, a 65 idosos (idade, M = 83,46; DP = 6,65; sexo feminino, n = 46; 70,8%).
  
 Resultados: A maioria dos idosos percecionou a sua saúde física (80%) e mental (84%) como insatisfatória. Uma percentagem importante apresentou sintomas depressivos (56,9%) e ansiosos (64,6%). A pontuação total de inteligência espiritual correlacionou-se positivamente com as atitudes face ao envelhecimento e negativamente com a pontuação total de sintomas depressivos. No que respeita às dimensões da inteligência espiritual, a consciência associou-se positivamente com as atitudes face ao envelhecimento (bem-estar psicológico) e negativamente com os sintomas depressivos. O significado associou-se negativamente com a pontuação total do bem-estar psicológico e suas dimensões solidão/insatisfação e agitação). A graça associou-se positivamente com a pontuação total do bem-estar psicológico e com a sua dimensão atitudes face ao envelhecimento e negativamente com os sintomas depressivos e ansiosos. Por fim, refira-se que idosos a residir em Lar apresentaram valores inferiores de graça e superiores de significado (inteligência espiritual), bem como de sintomas depressivos e ansiosos.
  
 Conclusões: Mostrou-se preocupante a prevalência de saúde física e mental insatisfatória, de depressão e ansiedade. Níveis maiores totais e em algumas dimensões de inteligência espiritual associaram-se a níveis menores de sintomas depressivos e ansiosos e níveis maiores de bem-estar psicológico. Estes dados parecem apontar para a eventual importância de promover a inteligência espiritual junto de idosos institucionalizados.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">//    //    //    //    //  Aims: To analyze the levels of spiritual intelligence, psychological well-being, depressive and anxious symptoms, and mental and physical health in elderly attending nursing homes or social centers and explore associations between all these variables (and with some sociodemographic variables).
  
 Method: In this non-experimental study, the Integrated Spiritual Intelligence Scale, the Older Americans Resources and Services (to evaluate physical and mental health), the Philadelphia Geriatric Center Morale Scale (evaluates psychological well-being), the Geriatric Depression Scale and the Geriatric Anxiety Inventory were applied, in an interview format, to 65 aged citizens (age, M = 83.46; SD = 6.65; female, n = 46; 70.8%).
  
 Results: Most elders perceived their physical health (80.0%) and mental health (84.0%) as unsatisfactory. An important percentage presented depressive (56.9%) and anxiety symptoms (64.6%). The total score of spiritual intelligence was positively correlated with attitudes towards aging and negatively with the total score of depressive symptoms. Conscience (spiritual intelligence) was positively associated with attitudes towards aging (psychological well-being) and negatively with depressive symptoms. Meaning (spiritual intelligence) was positively associated with the total score of psychological well-being and it´s dimensions, solitude/dissatisfaction, and agitation, and negatively with depressive and anxious symptoms. Grace was positively associated with the total score of psychological well-being and it´s dimension attitudes towards aging and negatively with depressive and anxiety symptoms. Finally, aged citizens living in nursing homes showed lower values of grace and higher values of meaning (spiritual intelligence), depressive and anxious symptoms.
  
 Conclusions: It is of concern the prevalence of unsatisfactory physical and mental health, depression and anxiety. Higher total levels (and in some of the dimensions) of spiritual intelligence were associated with lower levels of depressive and anxious symptoms and higher levels of psychological well-being. These data seem to point to the eventual importance of promoting spiritual intelligence in institutionalized elderly.</Text></OtherText><PublicationDate>20160229</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5-18-g35</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.1.25.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/25</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-5-25</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 1 (2016): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>3</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>13</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Rede social pessoal de jovens acolhidos em Lares de Infância e Juventude</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Personal social network of young people in institutional care</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sandrine Dias</PersonName><PersonNameInverted>Dias, Sandrine</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga, Coimbra, Portugal.</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Assistente social. Mestre em Psicologia Clínica.</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Joana Sequeira</PersonName><PersonNameInverted>Sequeira, Joana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga, Coimbra, Portugal.</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar. Psicóloga. Terapeuta Familiar. Doutorada em Psicologia Clínica.</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Guadalupe</PersonName><PersonNameInverted>Guadalupe, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga, Coimbra, Portugal.</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar. Assistente Social. Terapeuta Familiar. Doutorada em Saúde Mental. Investigadora do CEPESE. Investigadora Associada do CIES.</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Acolhimento Residencial; Rede Social; Suporte Social; Jovens acolhidos</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">//    //  Objetivos: A rede social pessoal tem sido considerada um fator de proteção importante para lidar com a adversidade. Este estudo pretende caracterizar as redes sociais pessoais de jovens em regime de acolhimento prolongado, comparando os resultados segundo o sexo.
  
 Métodos: Participaram neste estudo 84 jovens, 49 raparigas e 35 rapazes, com idades entre os 12 e os 20 anos (M ± DP = 15,26 ± 2,17), acolhidos em 6 Lares de Infância e Juventude do distrito de Santarém (Portugal), tendo sido avaliados com o Instrumento de Análise da Rede Social Pessoal para caracterizar as dimensões estrutural, funcional e relacional-contextual das redes.
  
 Resultados: As redes dos jovens em situação de acolhimento residencial são constituídas, em média, por 12 elementos, são fragmentadas, diversificadas e predominantemente compostas por familiares. O nível de apoio social percebido é elevado, especialmente na função emocional e informativa, registando-se uma elevada satisfação com o suporte social. A frequência de contactos com os membros da rede associa-se à distância geográfica. Quanto à análise segundo o sexo, os rapazes apresentam redes ligeiramente maiores e valorizam mais as relações familiares que as raparigas (p &lt; 0,05). As raparigas identificam mais elementos de famílias amigas (p &lt; 0,05), tendem a identificar redes mais diversificadas e mais densas, assim como percebem as relações como sendo mais simétricas (p &lt; 0,05). As raparigas identificam redes maioritariamente femininas e os rapazes tendencialmente masculinas (p &lt; 0,01). Os rapazes percebem maiores níveis de apoio informativo (p = 0,031), companhia social (p = 0,040) e acesso a novos contactos (p = 0,001).
  
 Conclusões: Este estudo confirma a importância da família para os jovens em regime de acolhimento, apesar da distância, da frequência de contactos e dos motivos subjacentes ao acolhimento. Estas conclusões remetem-nos para a importância de perceber a perspetiva dos próprios jovens sobre as suas relações interpessoais, de forma a potenciar o suporte social informal e a planificar um processo de autonomização sustentado.
  </Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">//    //    //  Aims: The social personal network has been considered an important protection factor when dealing with adversity. This study aims to characterize the social personal network of youngsters in foster homes during extended periods of time, by comparing the results according to sex.
  
 Method: Eighty-four young people participated in this study, 49 girls and 35 boys, aged between 12 and 20 years old (M = 15.26; SD = 2.17), living in 6 institutions of foster care from Santarém (Portugal). All were assessed through the Personal Social Networks Analysis Tool to characterize the structural, functional, and contextual/relational dimensions of networks.
  
 Results: The social network of youngsters in foster care are composed by 12 elements, in average, they are fragmented, diversified, and primarily composed of family members. The level of social support perception is high in the emotional and informative function, having a high satisfaction with social support. The contact frequency with the social network members is associated with the geographic distance. According to the sex, boys have networks slightly bigger than girls and they value more the family relations. Girls tend to identify more elements from “friend-families” (p &lt; 0.05), they tend to identify more diverse and denser networks, and they see the relationships as more symmetric (p &lt; 0.05). Girls identify networks mainly feminine and boys tendentiously masculine (p &lt; 0.01).  Boys recognize a higher level of informative support (p = 0.031), companionship (p = 0.040), and access to new contacts (p = 0.001).
  
 Conclusions: This study confirms the relevance of family to the young people in foster care, despite the distance, the frequency of contacts, and the underlying reasons that lead them to foster homes. These findings leads us to the importance of understanding the perspective from young people themselves about their interpersonal relationships, in order to enhance the informal social support and to plan a supported autonomization process.</Text></OtherText><PublicationDate>20160229</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5-25-g39</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.1.27.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/27</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-5-27</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 1 (2016): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>5</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>14</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Sentimentos face ao futuro, necessidades percebidas e redes de suporte social de cuidadores informais de pessoas adultas com deficiência</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Feelings towards the future, support needs and social support networks of informal caregivers of adults with disabilities</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Guadalupe</PersonName><PersonNameInverted>Guadalupe, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar

Co-editora chefe da Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Élia Costa</PersonName><PersonNameInverted>Costa, Élia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Associação de Paralisia Cerebral de Coimbra, Coimbra, Portugal</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Assistente Social na APCC-Coimbra.

Licenciada e Mestre em Serviço Social pelo Instituto Superior Miguel Torga.

 </BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Fernanda Daniel</PersonName><PersonNameInverted>Daniel, Fernanda</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora auxiliar

Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Deficiência; Cuidador Informal; Envelhecimento; Suporte Social; Serviço Social</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">//    //    //    //    //    //  Objetivo. O aumento da esperança de vida das pessoas com deficiência e o envelhecimento dos seus cuidadores informais convocam-nos a refletir sobre os desafios que se perspetivam no presente e no futuro em torno da provisão dos cuidados. O estudo tem como objetivo caracterizar os sentimentos face ao futuro, as necessidades de apoio e a rede de suporte social de cuidadores informais de adultos com deficiência.
  
 Participantes. Participaram no estudo 40 cuidadores informais, na sua maioria pais (67,5%) de adultos com paralisia cerebral, deficiência intelectual e multideficiência. Apresentam uma média de idades de 67,83 (DP = 11,47), tendo 72,5% 65 anos ou mais, são maioritariamente do sexo feminino (77,5%), casados (50%), reformadas/os (65%), e a maior parte integra famílias monoparentais (40%).
  
 Métodos. Foi utilizado um inquérito por questionário e o Instrumento de Análise da Rede Social Pessoal (IARSP, Guadalupe, 2009), para avaliar as dimensões das redes.
  
 Resultados. A conciliação entre trabalho e cuidar é feita com alguma dificuldade (40%), tendo 17,5% deixado de trabalhar, percebendo um nível de sobrecarga moderado (32,5%) e elevado (30%). A incerteza e a tristeza são os sentimentos negativos mais frequentes face ao futuro, sendo o positivo, a esperança. O apoio que atualmente mais referem necessitar é o económico, e no futuro é o apoio residencial. Estruturalmente, a rede social pessoal tem um tamanho médio de 6 membros, é composta maioritariamente por familiares (M = 74%) e apresenta uma densidade muito elevada. Funcionalmente, o apoio percebido como mais elevado é o emocional, sendo os restantes moderados, revelando reciprocidade e satisfação com a rede. A frequência de contactos entre os membros é elevada e há proximidade geográfica.
  
 Conclusões. Emerge da realidade do envelhecimento nas famílias e cuidadores de pessoas com deficiência um conjunto de necessidades, dificuldades, restrições no apoio e riscos de vulnerabilização que merecem aprofundamento. A mobilização da provisão informal exige sincronização com uma provisão formal e coletiva que favoreça os direitos e bem-estar dos cidadãos que cuidam.
  </Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">//    //    //    //    //    //    //  Aim. The increase in life expectancy of people with disabilities and the aging of their caregivers invite us to reflect on the present and future challenges around the provision of care. This study aims to characterize the feelings towards the future, support needs and social support networks of informal caregivers of adults with disabilities.
  
 Participants. Forty informal caregivers, mostly parents (67.5%) of adults with cerebral palsy, intellectual disabilities and multiple disabilities. With an average age of 67.83 (SD = 11.47) years old, 72.5% with 65+, are mostly female (77.5%), married (50%), retired (65%), and the most part are single parents (40%).
  
 Methods. We used a survey and the Personal Social Networks Analysis Tool (Guadalupe, 2009), to assess the dimensions of social personal network.
  
 Results. Reconciling work and care presents some difficulties (40%), 17.5% stopped working and most part indicates a moderate (32.5%) or high (30%) burden. The uncertainty and sadness are the most common negative feelings towards the future, and the positive is hope. The support they currently need is economical, and the future one is residential care. Structurally, personal social network have an average size of 6 members, mostly relatives (M = 74%) and has a very high density. Functionally, the support perceived as higher is the emotional, and the other kinds of support are moderate, revealing reciprocity and satisfaction with the network. The frequency of contacts between the members is high, with closeness.
  
 Conclusions. Emerges from the aging reality in families and caregivers of people with disabilities a set of needs, difficulties, restrictions in supporting and risks of increasing vulnerability that deserve deepening. The mobilization of informal provision requires synchronization with a formal and collective provision that promotes the rights and wellbeing of citizens who care.
  </Text></OtherText><PublicationDate>20160229</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5-27-g38</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.1.28.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/28</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-5-28</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 1 (2016): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>11</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Escala de Autoeficácia para a Atividade com Sentido: Encontrando sentido no envelhecimento ativo</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Self-Efficacy for Meaningful Activities Scale: Finding meaning in the active aging</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Albertina Oliveira</PersonName><PersonNameInverted>Oliveira, Albertina</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Faculdade de Psicologia e de Ciências da Educação&#13;
Universidade de Coimbra</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Margarida Pedroso de Lima</PersonName><PersonNameInverted>Lima, Margarida Pedroso de</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Faculdade de Psicologia e de Ciências da Educação&#13;
Universidade de Coimbra</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Patrícia Portugal</PersonName><PersonNameInverted>Portugal, Patrícia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Faculdade de Psicologia e de Ciências da Educação&#13;
Universidade de Coimbra</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Autoeficácia; Atividade; Adultos idosos; Envelhecimento ativo; Escala de Autoeficácia para a Atividade com Sentido</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">//  Objetivos: O presente artigo apresenta um estudo que visa aprofundar as qualidades psicométricas da Escala de Autoeficácia para a Atividade com Sentido (EAASentido), através de análises de fidelidade e validade. A escala foi desenvolvida a partir dos constructos teóricos da autoeficácia, da aprendizagem autodirigida e da atividade de pessoas de idade avançada no âmbito do projeto europeu PALADIN, com o objetivo de criar um instrumento apto a avaliar até que ponto os seniores se sentem confiantes para realizarem atividades com sentido, por si próprios.
  
 Método: A investigação é de natureza não experimental e incidiu sobre uma amostra de 503 seniores e idosos das regiões Norte e Centro de Portugal com uma média etária de 71,66 (51 a 96 anos) a quem foram aplicadas a EAASentido, a Escala de Autoestima de Rosenberg (Rosenberg, 1989), a Positive Affect and Negative Affect Scale (Watson e Clark, 1994), a Satisfaction With Life Scale (Diener et al., 1985), o Meaning in Life Questionnaire (Steger, Frazier, Oishi e Kaler, 2006), a Escala de Autoeficácia para a Autodireção na Saúde (Oliveira, 2011) e a Instrumental Activities of Daily Living (Lawton e Brody, 1969).
  
 Resultados: A consistência interna encontrada foi de 0,94 (alfa de Cronbach) e a validade de constructo revelou muito bons indicadores. No que respeita à análise de componentes principais, os resultados apontaram para três dimensões e não as cinco inicialmente previstas: atividades de desenvolvimento pessoal e participação social, atividades instrumentais, e atividades espirituais/religiosas. Analisadas as saturações dos itens propôs-se a reformulação da escala, eliminando cinco itens. A consistência interna global dos 15 itens manteve-se elevada (0,92).
  
 Conclusões: Conclui-se que a EAASentido, com 15 itens, é bastante consistente e adequada para avaliar em que medida os seniores têm confiança na sua capacidade para se envolverem em atividades com sentido (em termos de indicador global), possuindo boa validade de constructo. Em estudos futuros sugere-se a continuidade da avaliação da sua estrutura dimensional, nomeadamente através de análises confirmatórias.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">//  Aims: This article aims to deepen the psychometric study of the Self-Efficacy for Meaningful Activities Scale (EAASentido) through reliability and validity analyses. The scale was developed under the theoretical constructs of self-efficacy, self-directed learning and meaning factors of older people within the context of the European project PALADIN and was intended to be a useful device for the assessment of the confidence of seniors for getting involved by themselves with meaning activities.
  
 Method: A sample of 503 seniors and older people from the North and Centre regions of Portugal was studied with a mean age of 71.66 (ranging from 51 to 96 years old). The subjects answered to the following scales and questionnaires: Self-Efficacy for Meaningful Activities Scale, Rosenberg Self-Esteem Scale, Positive Affect and Negative Affect Scale, Satisfaction With Life Scale, Meaning in Life Questionnaire, Self-Efficacy for Self-Direction in Health Scale and Instrumental Activities of Daily Living.
  
 Results: An internal consistency of 0.94 was obtained (alpha of Cronbach) and the construct validity showed very good indicators. Concerning principal components analysis, three dimensions emerged from the data and not the five initially conceptualized: 1) activities of personal development and social participation, 2) instrumental activities, and 3) spiritual/religious activities. Resulting from the principal components analysis, we propose the reformulation of the scale, eliminating five complex items. The final 15 items still showed a very good reliability (0.92).
  
 Conclusions: Based on the results obtained we can conclude that the Scale with 15 items is a consistent and adequate measure to assess at what extent older people have confidence in their ability to get involved in several meaningful activities by themselves. The scale shows good construct validity. However in future studies it is suggested to continue the evaluation of its dimensional structure notably through confirmatory factor analyses.</Text></OtherText><PublicationDate>20160229</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5-28-g32</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.1.29.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/29</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-5-29</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 1 (2016): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>2</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Editorial</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Editorial</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Simões</PersonName><PersonNameInverted>Simões, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora AuxiliarCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">//    //  O número 1 deste segundo volume da RPICS integra cinco artigos originais, contando com os trabalhos de autore(a)s do Instituto Superior Miguel Torga, da Faculdade de Psicologia e de Ciências da Educação da Universidade de Coimbra e do Centro Hospitalar Universitário de Coimbra.
  
 Ainda que, aparentemente, se debrucem sobre temáticas díspares, podem ser referenciados dois elementos agregadores para os cinco artigos deste número da RPICS. Por um lado, todos os artigos apresentados refletem trabalhos de investigação desenvolvidos junto de populações particularmente vulneráveis da nossa sociedade: idosos, doentes com cancro do pulmão, jovens acolhidos em Lares de Infância e Juventude e cuidadores informais de pessoas com deficiência. Por outro prisma, há ainda a referir que todos estes manuscritos ilustram uma preocupação comum, de estudar o papel de algumas varáveis protetoras no funcionamento intra e interpessoal dos indivíduos. Deste modo, numa perspetiva muito próxima à psicologia positiva, são estudados os benefícios das forças e virtudes humanas para o bem-estar do indivíduo, assim como é empreendido um esforço compreensivo sobre o papel mediador que algumas destas variáveis protetoras podem desempenhar face a fatores de risco para a psicopatologia.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">//  The first number of this second volume of PJBSR includes five original papers from researchers of Miguel Torga Institute, Faculty of Psychology and Educational Sciences of Coimbra's University, and from University Hospital of Coimbra.
  
 Although apparently the articles address diverse themes, there are unifying aspects for the five papers of this number. On the one hand, all the articles reflect research conducted with particularly vulnerable populations of our society: the elderly, patients with lung cancer, young people hosted in foster homes, and informal caregivers of people with disabilities. On the other hand, it is noted that all these manuscripts illustrate a common concern: to study the role of some protective factors in the intra- and interpersonal functioning of individuals. Thus, in a very close perspective to positive psychology, the benefits of human strengths and virtues to the individual's well-being are studied, and a comprehensive effort on the mediating role that some of these variables against the psychopathology risk factors.</Text></OtherText><PublicationDate>20160229</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5-29-g31</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.1.30.</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/30</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-5-30</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>1</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 1 (2016): Fevereiro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>2</SequenceNumber><TextItem><NumberOfPages>11</NumberOfPages></TextItem><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Ajustamento Mental ao Cancro do Pulmão: o papel da autocompaixão e do suporte social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Psychological Adjustment to Lung Cancer: the role of self-compassion and social support</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Rute Batista</PersonName><PersonNameInverted>Batista, Rute</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Mestre em Psicologia Clínica</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Marina Cunha</PersonName><PersonNameInverted>Cunha, Marina</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga&#13;
Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais (CINEICC, FPCE da Universidade de Coimbra; Portugal)</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga

Presidente do Conselho Científico

Coordenadora do Mestrado em Psicologia Clínica</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Ana Galhardo</PersonName><PersonNameInverted>Galhardo, Ana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga&#13;
Centro de Investigação do Núcleo de Estudos e Intervenções Cognitivo-comportamentais (CINEICC, FPCE da Universidade de Coimbra; Portugal)</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga

Coordenadora da Licenciatura em Psicologia</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Margarida Couto</PersonName><PersonNameInverted>Couto, Margarida</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga

Coordenadora da Escola Superior de Altos Estudos do Instituto Superior Miguel Torga</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Cancro do pulmão; Ajustamento mental; Psicopatologia; Autocompaixão; Suporte social</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">//    //  Objetivo: É bem conhecido o impacto que o diagnóstico de uma doença oncológica tem ao nível do ajustamento psicológico em doentes com cancro do pulmão. Por outro lado sabe-se que a sintomatologia depressiva pode, também, sobrepor-se aos sintomas físicos do cancro e tratamento oncológico, o que dificulta a sua deteção e adequada abordagem terapêutica.
 O presente trabalho pretende explorar em que medida a autocompaixão e o suporte social são preditores do ajustamento mental e estados afetivos negativos em doentes com cancro do pulmão.
  
 Método: A amostra é constituída por 55 indivíduos (38 homens e 17 mulheres) diagnosticados com cancro do pulmão e com idades compreendidas entre os 44 e os 87 anos. Como instrumentos de medida foram utilizadas a Escala de Ajustamento Mental ao Cancro (MiniMac), a Escala de Autocompaixão (SELFCS), a Escala de Satisfação com o Suporte Social (ESSS) e a Escala de Ansiedade, Depressão e Stress (EADS-21).
  
 Resultados: Foram encontradas correlações significativas entre o ajustamento mental, a psicopatologia e as estratégias de regulação emocional (autocompaixão) e suporte social. Os modelos preditores do ajustamento mental e da sintomatologia associada ao stress incluem dimensões da autocompaixão e o suporte social como variáveis preditoras significativas. Já em relação ao modelo preditor da sintomatologia depressiva, o mindfulness parece ser a única variável com um contributo relevante.
  
 Conclusões: Estes resultados têm implicações práticas, sugerindo que estes doentes podem no seu programa terapêutico beneficiar do desenvolvimento deste tipo de estratégias (novas formas de se relacionarem com as suas experiências emocionais e qualidade das suas redes sociais) no sentido de promover um melhor ajustamento mental à sua condição.</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">//  Introduction: The impact of the diagnosis of an oncologic disease is well-known in terms of psychological adjustment and quality of life. On the other hand it is known that depressive symptoms may also overlap the physical symptoms of cancer and cancer treatment, which may interfere in their detection and appropriate treatment approach.
  
 Objectives: The aim of the current study was to explore the relationship between psychological adjustment to lung cancer, self-compassion, social support and emotional negative states in patients with lung cancer.
  
 Method: Fifty-five patients diagnosed with lung cancer (38 men and 17 women) with ages ranging from 44 to 87 years old participated in the study. A set of self-report instruments was used: the Mini Mental Adjustment to Cancer Scale (MiniMac), the Self-compassion Scale (SCS; Neff, 2003), the Social Support Satisfaction Scale (SSSS) and the Depression, Anxiety and Stress Scale (DASS-21).
  
 Results: Significant correlations were found between psychological adjustment, psychopathology, emotion regulation strategies (self-compassion), and social support. The predictive models for psychological adjustment and stress related symptomatology include self-compassion and social support as significant predictive variables. Regarding the predictive model for depressive symptomatology, mindfulness seems to be the only significant predictor.
  
 Conclusions: Our findings suggest that these patients may benefit, in their therapeutic approach, from the development of this kind of strategies (new ways of relating themselves with their emotional experiences and quality of their social networks) in order to promote a better psychological adjustment to their clinical condition.</Text></OtherText><PublicationDate>20160229</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-5-30-g40</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.33</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/33</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-6-33</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 2 (2016): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Literacia em saúde mental acerca da depressão e abuso de álcool de adolescentes e jovens Portugueses</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Mental health literacy about depression and alcohol abuse of portuguese adolescents and youth</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Luís Manuel Loureiro</PersonName><PersonNameInverted>Loureiro, Luís Manuel</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Escola Superior de Enfermagem de Coimbra</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Luís Loureiro formou-se em serviço social no Instituto Superior Miguel Torga. Fez o seu doutoramento em medicina (saúde mental) pelo Instituto de Ciências Biomédicas Abel Salazar. É professor adjunto na Escola Superior de Enfermagem de Coimbra desde 2005. Publicou 24 artigos em revistas especializadas e 26 trabalhos em actas de eventos. Possui 17 itens de produção técnica. Participou em 59 eventos no estrangeiro e 9 em Portugal. Atualmente participa em 2 projectos de investigação, coordenando 1 destes. Atua na área de Ciências Sociais com ênfase em Outras Ciências Sociais. Nas suas atividades profissionais interagiu com 59 colaboradores em co-autorias de trabalhos científicos.</BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Literacia saúde mental; depressão; abuso álcool; adolescência; jovens</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Este estudo tem objectivos comparar a literacia em saúde mental dos adolescentes e jovens portugueses relativamente à depressão e ao abuso de álcool e analisar o padrão de respostas em termos de consistência e concordância para ambas as perturbações.
 A amostra é constituída por 4938 adolescentes e jovens, 43,0% do género masculino e 56,7% do género feminino, com uma média de idades de 16,75 anos, que frequentam as escolas do 3.º ciclo do ensino básico e do ensino secundário, pertencentes à Direção Regional de Educação do Centro.
Os resultados revelam um nível de LSM modesto na generalidade das componentes. Ainda que se encontrem diferenças estatisticamente significativas (p&lt;0,05) em 88,00% dos itens da LSM, o que indicia diferentes formas de encarar ambos os problemas de saúde mental, os resultados revelam consistência em termos das  componentes conhecimentos e competências para prestar a primeira ajuda e apoio aos outros e conhecimentos acerca do modo de prevenção das perturbações mentais.
DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.33</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Objectives: This study aims to compare mental health literacy of adolescents and young Portuguese in what concerns depression and alcohol abuse and analyzes the pattern of responses in terms of consistency and agreement for both disorders.
Method: The sample consisted of 4938 adolescents and young people, 43.0% males and 56.7% females with a mean age of 16.75 years (standard deviation = 1,62 years), who attend schools of the 3rd cycle of basic education and secondary school, belonging to the Regional Education Directorate – Center. For data collection was used QuALiSMental (MHL).

Results: The results showed a modest level of MHL in most components. Although there are statistically significant differences (p &lt; 0.05) in 88.0% of the items of MHL, suggesting different ways of looking to both mental health problems, the results show consistency in terms of the components of knowledge and skills to providing first aid and support to others and knowledge about the prevention of mental disorders.

DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.33</Text></OtherText><PublicationDate>20160930</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6-33-g41</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.37</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/37</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-6-37</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 2 (2016): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>2</SequenceNumber><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Qualidade subjetiva do sono, sintomas depressivos, sentimentos de solidão e institucionalização em pessoas idosas</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Subjective sleep quality, depressive symptoms, feelings of loneliness, and institutionalization in elderly people</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Mariana Napoleão</PersonName><PersonNameInverted>Napoleão, Mariana</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Bárbara Monteiro</PersonName><PersonNameInverted>Monteiro, Bárbara</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Mestre em Psicologia Clínica</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Espirito-Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito-Santo, Helena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT </BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Idosos; Sono; Depressão; Solidão;  Institucionalização</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos: A presente investigação teve como principais objetivos descrever a qualidade subjetiva do sono e as perturbações do sono e analisar a intensidade dos sintomas depressivos e dos sentimentos de solidão em idosos institucionalizados; comparar estes dados com um grupo de idosos não institucionalizados e analisar a relação entre estas variáveis nos dois grupos.
Métodos: Este estudo insere-se no Projeto Trajetórias do Envelhecimento de Idosos em Resposta Social de onde foi retirada uma amostra de cento e quarenta idosos sem défice cognitivo, com 70 institucionalizados e 70 não institucionalizados emparelhados por idade, sexo, escolaridade e estado civil. A média de idades foi de 76,58 (DP = 6,10), incluindo 104 mulheres e 36 homens. Como instrumentos foram utilizados um Questionário Sociodemográfico, o Questionário sobre o Sono na Terceira Idade, a Escala Geriátrica de depressão e a Escala de Solidão da Universidade da Califórnia, Los Angeles.
Resultados: Verificou-se que os idosos institucionalizados apresentavam mais sentimentos de solidão do que os não institucionalizados. Contudo, não se verificaram diferenças entre os dois grupos em relação aos sintomas depressivos, qualidade subjetiva do sono ou perturbações do sono, com algumas exceções: os idosos residentes na comunidade mostraram ter a perceção de demorar mais tempo a adormecer, de acordar mais cedo e de ter mais pesadelos. Através de uma análise correlacional verificou-se, na amostra global, que quanto pior a qualidade subjetiva do sono mais sintomas depressivos se observavam e quanto mais sintomas depressivos, mais sentimentos de solidão, não havendo, contudo, relação entre o sono e a solidão.
Conclusões: Concluímos que a situação de institucionalização se acompanha de mais sentimentos de solidão, mas não de sintomas depressivos ou de pior qualidade de sono. Por esse motivo, sugere-se que se desenvolvam programas de intervenção dirigidos à solidão em idosos institucionalizados.
DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.37</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Aims: The main objectives of this investigation were to describe the subjective quality of sleep and sleep disorders and analyze the intensity of depressive and loneliness symptoms in institutionalized elderly people; compare these data against a non-institutionalized elderly people subsample and analyze the relationship between these variables in both subsamples. 
Method: This study is part of Trajectories of Elderly Aging in Social Response Project from which a sample of one hundred and forty elderly people with no cognitive impairment was taken, with 70 institutionalized and 70 non-institutionalized matched by age, sex, education, and marital status. The average age was 76.58 (SD = 6.10), including 104 women and 36 men. The tools used for this analysis were a sociodemographic questionnaire, the Questionnaire About Sleep in the Older Adults, Geriatric Depression Scale, and the Loneliness Scale of the University of California, Los Angeles.
Results: The study confirmed that institutionalized elderly people had more feelings of loneliness than those non-institutionalized. However, there were no differences between the two subsamples regarding depressive symptoms and subjective sleep quality or sleep disturbances, with some exceptions: Elderly people living in the community showed to have the perception of taking more time to fall asleep, waking up earlier, and having more nightmares. Through a correlational analysis it was found, in both subsamples, that the worse the subjective sleep quality the more depressive symptoms were observed; and the more depressive symptoms, the more feelings of loneliness, despite of not existing a relation between sleep and loneliness.
Conclusions: We concluded that institutionalization is linked to more feelings of loneliness but not to depressive symptoms nor to worse quality of sleep. For this reason, it is suggested that intervention programs are developed with a focus on elderly institutionalized populations.
 
DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.37</Text></OtherText><PublicationDate>20160930</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6-37-g42</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.38</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/38</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-6-38</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 2 (2016): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>1</SequenceNumber><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Editorial</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Sónia Simões</PersonName><PersonNameInverted>Simões, Sónia</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT </BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">O número 2 do segundo volume da RPICS integra cinco artigos originais, contando com os trabalhos de autore(a)s do Instituto Superior Miguel Torga e da Escola Superior de Enfermagem de Coimbra.

Este número da RPICS caracteriza-se por apresentar uma diversidade de temáticas, podendo todas elas serem englobadas na área abrangente da saúde mental. Assim, são apresentados resultados sobre: a literacia em saúde mental em adolescentes e jovens portugueses; a qualidade subjetiva do sono, sintomas depressivos, sentimentos de solidão em idosos institucionalizados e não institucionalizados; e o impacto da idade na memória e no envelhecimento. Outros dois manuscritos expõem um trabalho estatístico sobre instrumentos de avaliação da população idosa, nomeadamente a validação da Bateria de Avaliação Frontal em idosos com Acidente Vascular Cerebral e o estudo das propriedades psicométricas da versão Torga do Teste Stroop.

 

DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.38</Text></OtherText><PublicationDate>20160930</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6-38-g45</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.39</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/39</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-6-39</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 2 (2016): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>3</SequenceNumber><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Avaliação breve do défice executivo em pessoas idosas com Acidente Vascular Cerebral: Validação da Bateria de Avaliação Frontal</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Brief assessment of executive impairment in elderly with stroke: Validation of Frontal Assessment Battery</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Espirito-Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito-Santo, Helena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT </BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Inês Queiroz Garcia</PersonName><PersonNameInverted>Garcia, Inês Queiroz</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Mestre em Psicologia Clínica</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Bárbara Monteiro</PersonName><PersonNameInverted>Monteiro, Bárbara</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Nair Carolino</PersonName><PersonNameInverted>Carolino, Nair</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>5</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Fernanda Daniel</PersonName><PersonNameInverted>Daniel, Fernanda</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>AVC; Disfunção Executiva; FAB; Idosos; Validação</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos: O Acidente Vascular Cerebral (AVC) potencia o desenvolvimento de disfunção executiva, conduzindo a défice no desempenho das tarefas do quotidiano. A avaliação neuropsicológica das funções executivas é importante para desenvolver estratégias de reabilitação adequadas. Assim, são objetivos descrever os dados normativos, precisão de diagnóstico, propriedades psicométricas e análise fatorial da Bateria de Avaliação Frontal (FAB), instrumento breve e de rápida administração, numa amostra de idosos com AVC.

Métodos: Inserida no projeto Trajetórias do Envelhecimento de Idosos em Resposta Social, esta investigação conta com uma amostra de 112 pessoas idosas com diagnóstico médico de AVC e 157 pessoas idosas de um subgrupo de controlo sem AVC. Os sujeitos apresentam idades compreendidas entre os 60 e os 100 anos (M = 78,20; DP = 7,57) sendo maioritariamente do sexo feminino (n = 194). A avaliação inclui entrevistas e testes neuropsicológicos agrupados em medidas de funcionamento executivo, medidas cognitivas de referência e medidas clínicas de controlo.

Resultados: As variáveis idade e escolaridade interferiram nas pontuações obtidas na amostra clínica, não sendo verificado impacto da variável sexo. Para um ponto de corte de 7, a FAB teve uma sensibilidade de 83,4% e especificidade de 66,1 % (AUC = 0,64); revelou um alfa de Cronbach de 0,79 e correlações fortes com os testes executivos (teste de Stroop, Figura Complexa de Rey, fator Atencional-Executivo do Montreal Cognitive Assessment e Alternância nos testes de Fluência verbal). A análise fatorial confirmatória apontou uma estrutura com um fator.

Conclusões: A FAB apresenta boa consistência interna, validade convergente e validade de constructo, aparentando ser uma escala útil para avaliar o défice executivo em pessoas idosas com AVC. Dadas algumas limitações do estudo, que poderão explicar a fraca precisão diagnóstica da FAB, são incentivadas investigações futuras pois a FAB revelou-se um instrumento com propriedades psicométricas promissoras.

 

DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.39</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Goals: Stroke potentiates the development of executive dysfunction, leading to impairment in performance of daily activities. The neuropsychological assessment of executive functions is important to develop adequate rehabilitation strategies. Thus, describing the normative data, diagnostic accuracy, psychometric properties and factor analysis of the Frontal Assessment Battery (FAB), a brief and easy to administer instrument, in a clinical sample with stroke are objectives of this study.

Methods: Being part of the Aging Trajectories of Institutionalized Elderly, this research has a sample 112 elderly people with a medical diagnosis of stroke and a control subgroup of 157 elderly people. The subjects have ages between 60 and 100 years old (M = 78.20, SD = 7.57), mostly females (n = 194). The measurements used include interviews and neuropsychological tests grouped in executive functioning measures, cognitive measures of reference and clinical measures of control.

Results: The variables age and education affect the scores obtained in the clinical subgroup, having the variable gender no impact on these. Using a cutoff score of 7, the FAB had a sensitivity of 83.4% and a specificity of 66.1% for screening stroke (AUC = 0.64); showed a Cronbach's α of 0.79, and strong correlations with executive tests (Stroop test, Rey Complex Figure, Attentional-Executive factor of Montreal Cognitive Assessment and Switching in the verbal fluency tests). The confirmatory factor analysis supported a one-factor structure.

Conclusions: The FAB presents good internal consistency, convergent, and construct when used for elderly with stroke. Due to some limitations of the study, which may explain the weak discriminant validity, further investigations are encouraged because FAB has showed promising psychometric properties.

DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.39</Text></OtherText><PublicationDate>20160930</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6-39-g44</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.40</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/40</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-6-40</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 2 (2016): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>4</SequenceNumber><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Memória e envelhecimento: Qual o real impacto da idade?</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Memory and aging: What is the real impact of age?</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Espirito-Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito-Santo, Helena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT </BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Inês Torres Pena</PersonName><PersonNameInverted>Pena, Inês Torres</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Doutorada em Psicologia</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Inês Queiroz Garcia</PersonName><PersonNameInverted>Garcia, Inês Queiroz</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Mestre em Psicologia Clínica</BiographicalNote></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Catarina Freitas Pires</PersonName><PersonNameInverted>Pires, Catarina Freitas</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>5</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Margarida Couto</PersonName><PersonNameInverted>Couto, Margarida</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>6</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Fernanda Daniel</PersonName><PersonNameInverted>Daniel, Fernanda</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Envelhecimento;  Memória; Institucionalização; Características sociodemográficas</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos. O défice mnésico é uma das alterações cognitivas que mais afeta as pessoas idosas. A idade é considerada um dos fatores de relevo nas alterações de memória, inclusivamente pelas próprias pessoas idosas. A investigação tem mostrado que existem outros fatores além da idade que afetam a memória das pessoas idosas. Contudo, fica por esclarecer qual o real papel da idade sobre a memória quando é controlada a influência de outras variáveis. Assim, o presente estudo pretende analisar o impacto da idade no funcionamento mnésico de pessoas idosas e verificar se, ao controlar o papel de outras variáveis (sexo, escolaridade, profissão, situação civil, situação residencial e situação clínica), esse potencial impacto se mantém.
Métodos. A amostra global foi constituída por 1126 participantes (283 homens e 843 mulheres; 226 residentes na comunidade e 900 em resposta social dirigida à população idosa) com idades compreendidas entre os 60 e os 100 anos. A avaliação foi realizada com recurso aos itens do Mini-Mental State Examination (memória de trabalho), o fator do Montreal Cognitive Assessment (memória declarativa verbal) e Figura Complexa de Rey-Osterrieth (memória visuoespacial).
Resultados. Globalmente, a idade, escolaridade, profissão, situação civil, residencial e clínica influenciaram a memória de forma diferenciada consoante o tipo de memória. As análises de regressão hierárquica mostraram que a idade é um fator preditivo em todos os tipos de memória. Emergiram ainda outros fatores preditivos com coeficientes de regressão superiores à idade conforme o tipo de memória (exceto na memória de trabalho).
Conclusões. A idade, a escolaridade e a profissão influenciam a memória, assim como os fatores que potencialmente estimulam cognitiva e socialmente (como ter um companheiro e residir na comunidade). Os resultados apontam para a importância de intervir em pessoas em respostas sociais, mais idosas, sem companheiro, com baixa escolaridade e profissão manual.
DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.40</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Goals. Memory impairment is one of the types of cognitive impairment that most affects the elderly. Age is considered one of the major factors in memory impairment, including by the elderly themselves. Research has shown that there are other factors affecting memory of elderly persons. It remains, however, unclear what is the real impact of age in memory when controlling the influence of other variables. Thus, this study aims to analyze the impact of age on memory functioning of elderly persons and check if the potential impact remains when controlling the role of other variables (sex, education, profession, marital status, residential status, and clinical situation).
Methods. The global sample comprised 1126 subjects (283 men and 843 women, 226 residents in the community and 900 institutionalized elderly) aged from 60 to 100 years. The assessment included items from the Mini-Mental State Examination (working memory), the Montreal Cognitive Assessment factor (verbal declarative memory), and Rey-Osterrieth Complex Figure (visuospatial memory).
Results. Overall, age, education, profession, marital, residential, and clinical condition have differently influenced memory, depending on the type of memory. The hierarchical regression analysis showed that age is a predictive factor in all types of memory. However, other predictors have emerged with higher regression coefficients compared to age, according to the type of memory (except in working memory).

Conclusions. Age, education and profession influence memory, as well as factors that potentially stimulate cognitively and socially (like having a partner and living in the community). The results indicate the importance of intervening, especially among institutionalized elderly, older, unmarried, with low education, and manual profession.




DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.40</Text></OtherText><PublicationDate>20160930</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6-40-g46</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork><DOISerialArticleWork><NotificationType>06</NotificationType><DOI>10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.41</DOI><DOIWebsiteLink>http://rpics.ismt.pt/index.php/ISMT/article/view/41</DOIWebsiteLink><DOIStructuralType>Abstraction</DOIStructuralType><RegistrantName>Instituto Superior Miguel Torga</RegistrantName><RegistrationAuthority>mEDRA</RegistrationAuthority><WorkIdentifier><WorkIDType>01</WorkIDType><IDValue>2-6-41</IDValue></WorkIdentifier><SerialPublication><SerialWork><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Revista Portuguesa de Investigação Comportamental e Social</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Portuguese Journal of Behavioral and Social Research</TitleText></Title><Publisher><PublishingRole>01</PublishingRole><PublisherName>Instituto Superior Miguel Torga</PublisherName></Publisher><CountryOfPublication>PT</CountryOfPublication></SerialWork><SerialVersion><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2</IDValue></ProductIdentifier><ProductIdentifier><ProductIDType>07</ProductIDType><IDValue>21834938</IDValue></ProductIdentifier><ProductForm>JD</ProductForm><EpubFormat>01</EpubFormat><EpubFormatDescription>Open Journal Systems (OJS)</EpubFormatDescription></SerialVersion></SerialPublication><JournalIssue><JournalVolumeNumber>2</JournalVolumeNumber><JournalIssueNumber>2</JournalIssueNumber><JournalIssueDesignation>v. 2, n. 2 (2016): Setembro</JournalIssueDesignation><JournalIssueDate><DateFormat>06</DateFormat><Date>2016</Date></JournalIssueDate></JournalIssue><ContentItem><SequenceNumber>5</SequenceNumber><Title textformat="00" language="por"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Propriedades psicométricas da versão Torga do Teste Stroop</TitleText></Title><Title textformat="00" language="eng"><TitleType>01</TitleType><TitleText>Psychometric properties of Torga version of the Stroop Test</TitleText></Title><Contributor><SequenceNumber>1</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Inês Queiroz Garcia</PersonName><PersonNameInverted>Garcia, Inês Queiroz</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>2</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Inês Amaral Pessoa</PersonName><PersonNameInverted>Pessoa, Inês Amaral</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>3</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Bárbara Monteiro</PersonName><PersonNameInverted>Monteiro, Bárbara</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>4</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Fernanda Daniel</PersonName><PersonNameInverted>Daniel, Fernanda</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>5</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Laura Lemos</PersonName><PersonNameInverted>Lemos, Laura</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation></Contributor><Contributor><SequenceNumber>6</SequenceNumber><ContributorRole>A01</ContributorRole><PersonName>Helena Espirito Santo</PersonName><PersonNameInverted>Espirito Santo, Helena</PersonNameInverted><ProfessionalAffiliation><Affiliation>Instituto Superior Miguel Torga</Affiliation></ProfessionalAffiliation><BiographicalNote>Professora Auxiliar, Neurociências, Neuropsicologia e Psicopatologia do AdultoCo-cordenadora, Departamento de Investigação &amp; Desenvolvimento do ISMTCoordenadora, Gabinete de Apoio Psicológico do ISMT </BiographicalNote></Contributor><Language><LanguageRole>01</LanguageRole><LanguageCode>por</LanguageCode></Language><Subject><SubjectSchemeIdentifier>23</SubjectSchemeIdentifier><SubjectHeadingText>Teste Stroop; Controlo Inibitório; Atenção; Flexibilidade cognitiva; Propriedades psicométricas</SubjectHeadingText></Subject><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="por">Objetivos: Uma nova versão portuguesa do teste Stroop é fundamental para a avaliação neuropsicológica.  A versão portuguesa prévia incluía cores que muitas pessoas não conseguiam distinguir. Assim, é objetivo descrever as propriedades psicométricas de uma nova versão, designada versão Torga do Teste Stroop, numa amostra da população portuguesa.
Métodos: Inserida no projeto Estudos Normativos de Instrumentos Neuropsicológicos, esta investigação conta com uma amostra global constituída por 544 participantes (241 homens e 303 mulheres) com idades compreendidas entre os 18 e os 97 anos. A avaliação foi realizada com recurso à versão Torga do Teste Stroop, à Figura Complexa de Rey-Osterrieth e à Bateria de Avaliação Frontal enquanto instrumentos de avaliação das funções executivas.
Resultados: A versão Torga do Teste Stroop revelou uma consistência interna muito boa (α de Cronbach = 0,99). Revelou também adequada estabilidade temporal e validade convergente.

Conclusão: A versão Torga do Teste Stroop aparenta ser um instrumento apropriado à avaliação neuropsicológica de adultos portugueses.  Considerando a importância deste teste no contexto da avaliação neuropsicológica, incentivam-se estudos com novas amostras, incluindo amostras clínicas.

DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.41</Text></OtherText><OtherText><TextTypeCode>01</TextTypeCode><Text textformat="00" language="eng">Goals: A new Portuguese version of the Stroop Test is essential for the neuropsychological assessment. The previous Portuguese version included colors that many people could not distinguish. Thus, it is aimed to describe the psychometric properties of a new version, called the Torga version of the Stroop Test in a sample of the Portuguese population.
Methods: Being part of the Estudos Normativos de Instrumentos Neuropsicológicos/ Normative Studies of Neuropsychological Instruments, this research has a global sample of 544 subjects (241 men and 303 women) aged from 18 to 97 years. The assessment included the Torga version of the Stroop Test, the Rey-Osterrieth Complex Figure and the Frontal Battey Assessment, used as measures of executive functions.
Results: The Torga version of the Stroop Test showed a very good internal consistency (Cronbach's α = 0.99). It also revealed an adequate temporal stability and convergent validity.

Conclusion: The Torga version of the Stroop Test appears to be an adequate instrument for the neuropsychological assessment of Portuguese adults. Considering the importance of this test in the context of neuropsychological assessment, more studies with new samples, including clinical samples are encouraged.

 

DOI: 10.19234/ismt.rpics.2016.2.2.41</Text></OtherText><PublicationDate>20160930</PublicationDate><RelatedProduct><RelationCode>81</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct><RelatedProduct><RelationCode>89</RelationCode><ProductIdentifier><ProductIDType>01</ProductIDType><IDValue>2-6-41-g47</IDValue></ProductIdentifier></RelatedProduct></ContentItem></DOISerialArticleWork></ONIXDOISerialArticleWorkRegistrationMessage>
